\section{Schwarmverhalten II}
\medium{149 Z.}{\klassen \arrays \vektoren \mathe}

\clue{Diese Aufgabe ist auch über Arrays lösbar, aber es ist einfacher, mit einer Liste flexibler Länge zu arbeiten. Einer ArrayList können Sie über die Funktion add() Werte hinzufügen und über get() auslesen. Nutzen Sie auf jeden Fall die \href{https://processing.org/reference/ArrayList.html}{Referenz}}

Das Schwarmverhalten von Vögeln oder Fischen lässt sich mit erstaunlich einfachen Regeln simulieren. \\
Craig Reynolds entwickelte bahnbrechende Simulationsprogramme, unter anderem solche, die Vogelschwärme simulieren. Er prägte den Begriff \stress{boid}, angelehnt an das englische Wort \enquote{bird} für die einzelnen Einheiten des Schwarms.\\
Die folgenden Regeln und Darstellungen (entnommen \href{http://www.red3d.com/cwr/boids/}{http://www.red3d.com/cwr/boids/} einer Seite von Craig Reynolds selbst) erläutern die 3 von ihm beschriebenen Regeln, welche zum Simulieren eines Tierschwarms eingesetzt werden können.

\stress{1. Separation}: halte \stress{Abstand} zu deinen Nachbarn.
\begin{center}
	\imagebox{\img/separation.png}{.35\linewidth}
\end{center}

\stress{2. Ausrichtung}: bilde einen Durchschnittswert aus den \stress{Richtungen}, in die sich deine Nachbarn bewegen und nutze ihn für deine eigene Bewegung.
\begin{center}
	\imagebox{\img/alignment.png}{.35\linewidth}
\end{center}

\stress{3. Zusammenbleiben}: bilde einen Durchschnittswert aus den \stress{Positionen} deiner Nachbarn. Bewege dich in Richtung dieser errechneten Position.
\begin{center}
	\imagebox{\img/cohesion.png}{.35\linewidth}
\end{center}

\subsection{Boids}
Formulieren Sie zuerst eine Klasse \stress{Boid}.\\
Ein Boid hat:
\begin{itemize}
	\item Eine Position, bestehend aus x und y-Wert
	\item Einen Vektor $\vec{e}_1= \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right)$, welcher die Richtung und Länge der letzten Bewegung angibt.
\end{itemize}
\clue{Überlegen Sie sich, welche Datenstruktur Sie hier nutzen wollen! \href{https://processing.org/reference/PVector.html}{PVector} ist eine Option, aber es gibt natürlich viele Wege zum Ziel!}

\subsection{Funktionen}
Für die Simulation müssen folgende Funktionen erstellt werden:
\begin{itemize}
	\item Addieren von Vektoren
	\item Subtrahieren von Vektoren
	\item Einen Vektor mit einem Skalar multiplizieren
	\item die Distanz zwischen zwei durch einen Vektor dargestellten Punkten ermitteln. \clue{Es gibt eine bereits in Prozessing vorhandene Funktion, die hierbei hilfreich sein kann. Haben Sie eine Idee, \href{https://processing.org/reference/dist_.html}{welche}?}
	\item den Betrag eines Vektors ermitteln \clue{dabei können Sie die zur Distanzermittlung geschriebene Funktion, verwenden, wenn Sie wollen. Bei Bedarf ist auch der \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Satz_des_Pythagoras}{Satz des Pythagoras} ihr Freund.}
	\item Boids zufällig im Fenster platzieren
	\item Anzeigen eines Boids \clue{Sie können Boid als Dreiecke, oder noch einfacher, als Kreise mit jeweils einem der Ausrichtung entsprechenden Strich darstellen.}
	\item Überprüfen, bei welchen Boids es sich um Nachbarn des aktuellen Boids handelt
	\item Errechnen eines Vektors, welcher die Regel zur Separation umsetzt
	\item Errechnen eines Vektors, welcher die Regel zur Ausrichtung umsetzt
	\item Errechnen eines Vektors, welcher die Regel zum Zusammenbleiben umsetzt
	\item Kombinieren aller drei Vektoren zu einer endgültigen Bewegung
	\item (optional) Boids weg von Fensterrand lenken, falls sie diesem zu Nahe kommen
	\item Anwenden der Bewegung auf einen Boid
	\item Überprüfen auf aus dem Bildschirm gewanderte Boids und Neuspawnen dieser Boids
\end{itemize}
Dazu hier noch einige Informationen:

\subsubsection{Separation}
Um die Separation umzusetzen, ermitteln Sie die Distanz als Vektor $\vec{d}_1= \left(\begin{array}{c} x \\ y \end{array}\right)
$ zwischen jedem Nachbarn und dem aktuellen Boid.\\
Nahen Nachbarn muss stärker ausgewichen werden als weiter entfernten. Daher nutzen Sie einen Vektor, der die Bewegung vom Nachbarn zum Rande ihres Wahrnehmungsbereiches beschreibt. Auf den aktuellen Boid angewandt, würde es sich dabei um eine Bewegung weg von dem Nachbarn halten, die größer ist, je näher der Nachbar ist.\\
Da ein Boid mehrere Nachbarn haben kann, müssen Sie die einzelnen Bewegungen aufaddieren und den Durchschnitt ermitteln.

\subsubsection{Ausrichtung}
Die durchschnittliche Ausrichtung der Nachbarn zu Errechnen ist, durch einfaches Summieren jeweiligen Ausrichtungen und Teilen durch die Anzahl der Nachbarn möglich.

\subsubsection{Zusammenbleiben}
Errechnen Sie einen Mittelpunkt der Nachbarn, indem Sie den Durchschnittswert ihrer Position errechnen. Das Bewegen in Richtung dieses Mittelpunktes sorgt für Einhaltung der Regel.

\subsection{Endgültige Bewegung}
Sie können die drei Vektoren gewichtet kombinieren, d.h. bestimmen, wie stark die jeweilige Regel in das Ergebnis eingeht. Hierfür sind \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Skalarmultiplikation}{Skalarmultiplikationen} hilfreich.\\
Wenn sich die Gewichte zu 1 oder einer kleineren Zahl aufaddieren, passiert es leicht, dass die Bewegungsvektoren in einigen Runden den Wert 0 annehmen. verwenden Sie daher Gewichte, die sich zu mehr als 1 aufsummieren und führen Sie ein Geschwindigkeitsmaximum ein. Passen Sie auf, dass wenn Sie Werte reduzieren, um diesem Maximum zu genügen, nicht die Richtung ihrer Bewegung verzerren.\\
Kombinieren Sie die neu errechnete mit der alten Bewegung, damit das Verhalten ihrer Boids flüssig wirkt. Ein Vogel muss die Richtung, in die er fliegt, auch allmählich wechseln. 

\subsection{Boids im Bildschirm halten}
Da die Boids sich gegenseitig beeinflussen, ist es nicht erfolgversprechend, die Richtung eines Boids, der sich dem Fensterrand nähert, durch das Multiplizieren mit -1 umzukehren. Stattdessen empfiehlt es sich durch das Addieren oder Subtrahieren kleiner Werte, den Boid in die erwünschte Richtung zu \enquote{Stupsen}.

\subsection{Weitere Überlegungen}
Es kann hilfreich sein, sich beim Experimentieren den Bereich, in dem ein Boid andere Boids beachtet, als Kreis einzuzeichnen.\\
Auch wenn es keinem Vogelschwarm entspricht: wenn Sie die Gewichte auf 1 setzen, und die Boids somit zum Stehen kommen, entstehen bei eingezeichneten Sichtbereichen geometrische, blumenartige Figuren. Experimentieren Sie hiermit!\\
Spielen Sie mit den von Ihnen verwendeten Werten, besonders den Gewichten. Wie verändert sich das Verhalten Ihres Schwarms?\\
Wenn Sie das Maximum für unterschiedliche Achsen unterschiedlich festlegen, bewegt ihr Schwarm sich bevorzugt in bestimmte Richtungen. Lassen Sie ihren Schwarm über den Bildschirm sausen und spawnen Sie neue Vögel am entgegengesetzten Bildschirmrand!\\
Empfinden Sie die Form des Bereichs, in dem andere Boids als Nachbarn wahrgenommen werden, dem Sichtfeld eines Vogels nach!
% Sowas ist echt schwer..!
